%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Vecteurs et Droites}
\date{19/12}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no4 --- A}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\textbf{Nom : ....................}

\vspace{1cm}

\maketitle

\begin{exercice}[Vecteurs --- 8 points]
  Soit $ABCD$ un parallélogramme. On place les points $E$ et $F$ tels que
  $\vecteur{BE}=\frac{\vecteur{AD}}{2}+\frac{3}{2}\vecteur{AB}$, et
  $\vecteur{DF}=\frac{1}{3}\vecteur{AD}$.

  On se place dans le repère $\left( A; \vecteur{AB};\vecteur{AD} \right)$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Montrer que les coordonnées de $E$ et $F$ sont $E\left(\frac{5}{2};\frac{1}{2}\right)$ et $F\left( 0;\frac{4}{3} \right)$.
    \item Donner les coordonnées de $C$ (sans justifier), puis en déduire que les points $E$, $C$, et $F$ sont alignés.
    \item Les droites $\left( EF \right)$ et $\left( BD \right)$ sont-elles parallèles ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill
\hfill\emph{Tourner la page.}
\pagebreak

\begin{exercice}[Droites --- 9 points]
  Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous. Aucune réponse par lecture graphique n'est acceptée.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.6]
      \draw[dotted, gray] (-8, -6) grid (8, 6);
      \draw[-latex] (-8, 0) -- (8, 0);
      \draw[-latex] (0, -6) -- (0, 6);
      \foreach \y in {-6, -4, ..., -2, 2, 4, ..., 6} {
        \draw (0, \y) node[left, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\y$};
      }
      \foreach \x in {-8, -6, ..., -2, 2, 4, ..., 8} {
        \draw (\x, 0) node[below, fill=white, opacity=.7, text opacity=1]{$\x$};
      }
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Tracer la droite $d_1$ d'équation $y=\frac{2}{3}x+2$.
        \item Le point $A(123;85)$ est-il un point de $d_1$ ?
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Construire la droite $d_2$ passant par le point $B(2;-1)$ et de vecteur directeur $\vecteur{v}(-6,-4)$.
        \item Déterminer une équation cartésienne de $d_2$.
        \item Les droites $d_1$ et $d_2$ sont-elles parallèles ?
      \end{enumerate}
    \item On considère la droite $d_3$ d'équation $4x-5y-2=0$.
	    \begin{enumerate}
		    \item Montrer que les droites $d_1$ et $d_3$ sont sécantes.
		    \item Déterminer le point d'intersection des droites $d_1$ et $d_3$.
	    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Paramètre --- 3 points]
  Étant donné un nombre $m$ réel, on considère les droites $D_1$ et $D_2$, d'équations respectives :
	\[\begin{array}{rl}
		D_1: & mx+y-1=0 \\
		D_2: & 4x+my+2m=0
	\end{array}\]

  Déterminer les valeurs de $m$ pour lesquelles les deux droites sont parallèles.
\end{exercice}

\end{document}
